\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\large\bfseries Covid-19 Reports \\ Visualización personalizada de datos del COVID-19 }\\
\end{center}
\begin{center}
Jesús Miguel Jaldo Ruiz\\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}

\vspace{0.5cm}
\noindent{\textbf{Palabras clave}: \textit{software libre, Covid-19, pandemia, virus, dispositivo movil, Telegram, Bot, Scrum}
\vspace{0.7cm}

\noindent{\textbf{Resumen}\\

El trabajo que se realiza en este proyecto consiste en el desarrollo de una aplicación que permita a los usuarios la consulta de datos sobre el Covid-19 en España y sus Comunidades Autónomas.

La aplicación se presentará con un entorno sencillo e interactivo donde los usuarios podrán, mediante el uso de botones, realizar diferentes consultas de datos, los cuales se mostrarán acompañados de una gráfica relacionada con los mismos. Ejemplos de estos datos son: la incidencia acumulada, el nº de fallecidos por el virus, los datos de hospitalización, etc.

\cleardoublepage

\begin{center}
	{\large\bfseries Covid-19 Reports \\ Customized display of COVID-19 data}\\
\end{center}
\begin{center}
Jesús Miguel Jaldo Ruiz\\
\end{center}
\vspace{0.5cm}
\noindent{\textbf{Keywords}: \textit{open source, Covid-19, pandemic, virus, movile device, Telegram, Bot, Scrum}, \textit{floss}
\vspace{0.7cm}

\noindent{\textbf{Abstract}\\

This proyect consist in the development of an application that allows users to consult data about the Covid-19 in Spain and its Autonomous Communities.

The application will have a simple and interactive environment where users will press buttons to perform different data queries, which will be shown with a graph related to them. Examples of these data are: the accumulated incidence, the number of deaths from the virus, hospitalization data, etc.

\cleardoublepage

\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

D. \textbf{Juan Julián Merelo Guervós}, Profesor(a) del ...

\vspace{0.5cm}

\textbf{Informo:}

\vspace{0.5cm}

Que el presente trabajo, titulado \textit{\textbf{Covid-19 Reports. Visualización personalizada de datos del COVID-19}},
ha sido realizado bajo mi supervisión por \textbf{Jesús Miguel Jaldo Ruiz}, y autorizo la defensa de dicho trabajo ante el tribunal
que corresponda.

\vspace{0.5cm}

Y para que conste, expiden y firman el presente informe en Granada a Noviembre de 2020.

\vspace{1cm}

\textbf{El director: }

\vspace{5cm}

\noindent \textbf{Juan Julián Merelo Guervós}

\chapter*{Agradecimientos}

A mi familia

A mis amigos

A mi escuela y sus profesores
